**一小撮**本义是“[市制容量单位](../Page/市制#容积.md "wikilink")，一小撮等于一市升的千分之一”；极言其少。因为它是与“大多数”、“人民”对立着的一个概念，所以总和“坏”、“[反动](../Page/反动.md "wikilink")”、“邪恶”的人或事联系在一起。常被借用来指称人数很少的、反革命的、反社会的，与百分之九十五以上的人民群众相对的人群：冠于地富反坏右、叛徒、特务、[走资派一类](../Page/走资派.md "wikilink")[阶级敌人或党内人民内部的阶级异己分子之前](../Page/阶级敌人.md "wikilink")。比如：一小撮“死硬派”、“反动分子”、“财政寡头”、“顽固分子”、“土匪集团”、“坏家伙”、“[反革命势力](../Page/反革命.md "wikilink")”、“[修正主义分子](../Page/修正主义.md "wikilink")”、“[资产阶级右派](../Page/资产阶级.md "wikilink")”、“地富反坏右”、“反党分子”、“走资本主义道路的当权派”、“妖魔鬼怪”……

在[文革的不同阶段](../Page/文革.md "wikilink")，与当时运动的对象联系得最紧：1966、1967、1968年是“走资派”，1968年开始与“阶级敌人”搭配，一直延续到、贯穿了1970年代，成为最为频繁、固定的搭配。几乎就成了一个固定词组了。

该词蕴含着以[阶级斗争的眼光](../Page/阶级斗争.md "wikilink")，看待[社会成员](../Page/社会.md "wikilink")、二元对立的等级观念：多数、绝大多数——我（自己人、朋友）、革命、进步、高尚，是代表肯定、正面价值的一方面；少数、极少数——敌人、反动、落后、卑劣，是代表否定、负面价值的一方面。这两个敌对的阵营，互以“非我族类，其心必异”视之。是一种对否定性社会势力进行消极描写乃至妖魔化的[修辞手段](../Page/修辞.md "wikilink")、[意识形态魔术](../Page/意识形态.md "wikilink")。可参见“[极少数](../Page/极少数.md "wikilink")”。

这两个词的释义虽然基本相同，但是语体色彩略有不同。“极少数”接近书面语，倚多为胜的正义感掩盖在公文化的表面下，相对比较含蓄。“一小撮”接近口语，其轻蔑意味溢于言表，更具有直接诉诸暴力的倾向，对这些“人们内部”以外的人，无论什么处理手段都是允许的、合法的。因为它所具有的负面价值将其划入了非人的行列，不能用人的标准来对待。该词的流行并非仅见于文革时期，但文革中达到恶性化程度。

据资料表明，文革初期的政策掌握超过了中共的常规：不少单位、地区，“一小撮”的百分比在10％左右：[上海国棉五厂达到](../Page/上海.md "wikilink")18％，《[光明日报](../Page/光明日报.md "wikilink")》达到40％；连偏僻的[贵州](../Page/贵州.md "wikilink")[六盘水地区盘县矿区](../Page/六盘水.md "wikilink")，由[转业军人](../Page/转业军人.md "wikilink")、农民组成的矿工里“一小撮”也达到了5．5％。\[1\]这与官员的恐惧和自我保护有关，他们以为先下手为强，打击、批判[黑五类](../Page/黑五类.md "wikilink")，有利于转移以走资派打击为目标的文革斗争大方向。有的统计认为全程文革整肃的人员总数为1亿、达到全国人口的1/9。\[2\]

这种在阶级斗争观念指导下的以攻为守心理又不仅限于官员，掌权的造反派也这样。它是阶级斗争哲学和政治、政策的必然产物。从时间看，也不仅限于文革；只是在文革前还多少能够有所控制，而在文革中因为[行政系统瘫痪](../Page/行政系统.md "wikilink")，就显得特别随意、极端、残酷。

从20世纪80年代直至今日，“一小撮”在中国共产党的话语体系中依然时有浮现，譬如在1989年的[六四风波和](../Page/六四风波.md "wikilink")2008年的贵州[瓮安事件中官方都曾使用过此措辞](../Page/瓮安骚乱.md "wikilink")。

## 参考文献

<references />

  - 《人民日报》
    49—97网页[1](https://web.archive.org/web/20050307091704/http://www.szlib.com:82/renming/Outline.wct?Page=6&Result=1005536&SelectID=1&ChannelID=5020&RecID=175)

[Category:中华人民共和国政治术语](../Category/中华人民共和国政治术语.md "wikilink")
[Category:文革名词](../Category/文革名词.md "wikilink")

1.  华林山. 政治迫害与造反运动\[A\]. 见: 刘青峰. 文化大革命：史实与研究\[M\]. 香港: 中文大学出版社. 1996年版.
    219页.
2.  叶剑英《在中央工作会议闭幕式上的讲话（1978年12月13日）》